\documentclass[a4paper,11pt,twoside]{article}
% Encoding lokal, da manche Editoren danach schauen
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{ihr-15}

\title{Designprinzipien des IHR-15 RDF Data Stores}
 
\date{Version vom 25. September 2015}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage
\seitezwei
\newpage

\section{Allgemeines}

Mit dem Übergang zum „Doppik“ haben sich 2012 auch in Leipzig die Grundsätze
der Haushaltsführung geändert.  Mit \emph{Ergebnishaushalt} und
\emph{Finanzhaushalt} unterscheidet die „doppelte Buchführung“ zwischen der
Darstellung von Einnahmen und Ausgaben (Ergebnishaushalt) sowie von
Aufwendungen und Ergebnissen (Finanzhaushalt).  Die Darstellung im
veröffentlichten Haushalt der Stadt Leipzig (4 Bände pro Jahr, die als PDF
online bei \url{http://leipzig.de} eingesehen werden können) nach
verschiedenen Systematiken (Produktgruppen und Produkte, Finanzpositionen,
Kostenstellen und Kostenarten) macht die Sache zusätzlich unübersichtlich.

Weiterhin sind in einem einzelnen Haushaltsplan nicht nur die Daten für das
aktuelle Jahr berücksichtigt, sondern auch Prognosen für die Folgejahre
ausgewiesen.  Schließlich ist noch zu unterscheiden zwischen zu verschiedenen
Zeitpunkten fixierten \emph{Plandaten} und dem erst retrospektiv verfügbaren
\emph{Haushaltsergebnis}, so dass selbst für ein Jahr verschiedene
Zahlenmaterialien im Umlauf sind.

\begin{quote}
  Bis zum Projektende konnten fundamentale Unstimmigkeiten in der
  Interpretation der durch das Dezernat für Finanzen der Stadt Leipzig zur
  Verfügung gestellten Haushaltsdaten nicht ausgeräumt werden, so dass die mit
  dem Prototyp ausgelieferten Daten \textbf{nur kursorisch die Funktionalitäten
    des Haushaltsplanrechners demonstrieren, nicht aber belastbare
    Informationen zur Haushaltssituation der Stadt Leipzig wiedergeben.}
\end{quote}


Im folgenden Text wird ein Grundverständnis der kommunalen Haushaltssystematik
vorausgesetzt.

\section{Die Datenlage}

Dem Projekt standen initial (seit Oktober 2014) seitens des Dezernats für
Finanzen der Stadt Leipzig
\begin{itemize}
\item[(1)] \emph{Haushaltsplandaten zum Jahr 2014}
\end{itemize}
zur Verfügung, welche 
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item in einer Datei \texttt{Ratsinfo} die Haushaltssystematik in einer
  zusammenfassenden Darstellung bis zur Ebene 4 der \emph{Bezüge}\footnote{So
    lautet die für Ergebnishaushalt und Finanzhaushalt gemeinsame
    Spaltenüberschrift in der Datenquelle.}  sowohl des Ergebnishaushalts als
  auch des Finanzhaushalts abbildeten, 
\item in einer Datei \texttt{ErgHH\_PB11\_2014} beispielhaft detailliertere
  Daten für einen Produktbereich (PB 11) des Ergebnishaushalts sowie 
\item in einer Datei \texttt{FinHH} Daten zum Finanzhaushalt enthielten. 
\end{itemize}
\pagebreak[3]
In den Haushaltsplandaten waren Planansätze für die Jahre 2013 bis 2017
enthalten.
\begin{quote}
  Problematisch war von Anfang an die Interpretation der uns übergebenen Daten.
  Kumuliert über alle 1128 Posten des Produktbereichs 11 ergaben sich etwa
  folgende Summen für Einnahmen und Ausgaben im Planansatz 2014:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|r|r}
      & \texttt{ErgHH\_PB11\_2014}& \texttt{Ratsinfo}\\\hline
      Einnahmen & 976.928.992 & 84.642.290 \\
      Ausgaben & $-$\,938.157.157 & $-$\,620.150
    \end{tabular}
  \end{center}
  Dagegen sind im veröffentlichten\footnote{Haushaltsplan 2014 der Stadt
    Leipzig, Band 1, S.~531.} Planansatz 2014 für den Produktbereich 11
  ausgewiesen:
  \begin{itemize}
  \item ordentliche Erträge: 25.148.860 Euro,
  \item ordentliche Aufwendungen: $-$\,99.757.851 Euro.
  \end{itemize}
\end{quote}
Das gesamte \textbf{Visualisierungskonzept} des Prototypen wurde auf der Basis
der Struktur der Daten aus der Datei \texttt{Ratsinfo} zum Jahr 2014
erarbeitet.  Dieses Visualisierungskonzept ist auch eng angelehnt an die
Strukturierungskonzepte des bisherigen Haushaltsrechners und entspricht den
Anforderungserhebungen aus den Workshops.

Aus diesen Daten ließ sich im Teil \emph{Ergebnishaushalt} die Systematik der
Produktbezeichnungen rekonstruieren (ein Bezug pro Zeile, jede Zeile ist mit
Angaben zu Produktbereich, -gruppe und -untergruppe versehen).  Diese
4-Ebenen-Systematik wird im folgenden als \textbf{Produktgraph} bezeichnet, die
genauere Charakterisierung der einzelnen Knoten dieses Graphen als
\textbf{Produktmodell}. 

Am 27.07.2015 wurde in einem Gespräch mit dem Dezernat für Finanzen der Stadt
Leipzig klar, dass die in der Systematik angegebenen Produkte nicht
gleichwertig sind, sondern Produkte mit 10-stelligen Nummern die Rolle von
\emph{Schlüsselprodukten} spielen, zu denen auch zum großen Teil ausführlichere
Produktsteckbriefe existieren, während andere Produkte als Unterprodukte
anzusehen sind. Auf dieser Basis wurden in einem \emph{Redesign des
  Produktmodells} allein die Schlüsselprodukte als vierte Ebene des
Produktgraphen belassen, diese aber begriff"|lich von PSP-Elementen
getrennt\footnote{Zu einer 10-stelligen Produktnummer gibt es nun sowohl ein
  PSP-Element als auch ein Schlüsselprodukt.}. Das PSP-Element eines einzelnen
Datensatzes der Primärdaten wird eindeutig einem Schlüsselprodukt zugeordnet,
womit Einnahmen und Ausgaben bereits auf der Ebene der Schlüsselprodukte
getrennt kumuliert werden können.

Eine solche Systematik konnte aus den Angaben im Teil \emph{Finanzhaushalt}
nicht rekonstruiert werden, da hier Bezüge in mehreren Zeilen vorkamen und in
den meisten Fällen auch die Einordnung in den Produktgraphen fehlte.

Der Entwicklung unseres Prototyps wurden deshalb ausschließlich Plandaten des
Ergebnishaushalts aus dem Jahr 2014 zu Grunde gelegt.

Im Mai 2015 wurde uns durch das Dezernat für Finanzen der Stadt Leipzig
\begin{itemize}
\item [(2)] ein \emph{Produktplan 2015 mit Spielraumangaben} 
\end{itemize}
und im Juni 2015 
\begin{itemize}
\item [(3)] eine \emph{Übersicht mit 205 Produktsteckbriefen} 
\end{itemize}
übergeben, aus denen sich weitere Informationen zur Systematik des
Ergebnishaushalts entnehmen ließen: 
\begin{itemize}
\item Im \emph{Produktplan} sind in jeder Zeile entweder ein PSP-Element mit
  einer Bezeichnung \texttt{1.100.*} oder ein „Innenauftrag“ dargestellt. Die
  PSP-Nummern stimmen mit dem über"|ein, was in der Ratsinfo-Darstellung im
  Bereich \emph{Ergebnishaushalt} als \emph{Bezug} bezeichnet ist.
\item Unter Weglassung der Punkte ergeben sich mindestens 10-stellige
  PSP-Nummern, wobei sich die 10-stelligen PSP-Nummern zum überwiegenden Teil
  auch in den Produktsteckbriefen wiederfinden.  Der Präfix 1100 weist darauf
  hin, dass es sich um ein Produkt aus dem Ergebnishaushalt handelt. 
\item Im Gespräch am 27.07.2015 wurde uns erstmals der Hintergrund erläutert --
  die 10-stelligen PSP sind \emph{Schlüsselprodukte}, weitere PSP werden als
  \emph{Unterprodukte} bezeichnet und haben eine Nummer, aus der sich die
  Nummer des zugehörigen Schlüsselprodukts als Präfix ergibt. Unterprodukte
  haben im Gegensatz zu Schlüsselprodukten keine ausführ"|liche Beschreibung.
\item Aus diesen PSP-Nummern lässt sich die Einordnung in den Produktgraphen
  unmittelbar ablesen. 
\end{itemize}
Auf dieser Basis wurden die RDF-Graphen \textbf{NeuesProduktModell}
(Produktmodell des Ergebnishaushalts), \textbf{NeuerProduktgraph} und
\textbf{Produktsteckbriefe} im Rahmen eines Redesigns neu erstellt, in denen
die Systematik des Ergebnishaushalts für unseren Kontext umfassend dargestellt
ist.  Diese Darstellung ist mit dem Produktplan (S. 686\,ff. Haushaltsplan,
Band 1) abgeglichen.

Im Mai 2015 wurden uns seitens des Dezernats für Finanzen der Stadt Leipzig
\emph{detaillierte Daten zum Haushaltsplan 2015/16} übergeben, die jedoch einer
anderen Systematik folgten als die von uns verwendeten Plandaten 2014 und sich
damit nicht in das Visualisierungskonzept entsprechend unserer
Anforderungserhebung einordnen ließ. 

Unsere Bemühungen zur Aufbereitung dieser Daten können hier außer Betracht
bleiben, da die Datenbasis am 27.07.2015 noch einmal aktualisiert wurde.  Das
Dezernat für Finanzen der Stadt Leipzig übergab uns an diesem Tag neu
zusammengestellte Daten zu den Haushalten 2015 und 2016 einschließlich
kumulierter Übersichten \texttt{Ratsinfo} für diese beiden Jahre (allerdings
mit fehlerhafter Zeichensatz-Kodierung).  

Die dort enthaltenen \textbf{Planwertdaten für die Ergebnishaushalte der Jahre
  2014 bis 2019} bildeten die Basis für weitere Datentransformationen, mit
denen die Datenbasis des Prototypen im letzten Projektmonat August 2015
komplett erneuert und im Rahmen eines allgemeinen Redesigns in die finale
Version integriert wurde.
\begin{quote}
  Auch in diesen Daten gibt es erhebliche Differenzen.  Kumuliert über alle
  18.848 Posten des aus der Primärquelle \texttt{ErgHH\_2015} extrahierten
  detaillierten Ergebnishaushalts bzw.\ über alle 1.158 Posten des in der Datei
  \texttt{Ratsinfo\_2015} dargestellten Ergebnishaushalts ergaben sich folgende
  Summen für Einnahmen und Ausgaben im Planansatz 2015:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|r|r}
      & \texttt{ErgHH\_2015}& \texttt{Ratsinfo}\\\hline
      Einnahmen & $-$\,3.399.306.619,31 & $-$\,1.487.889.183,26 \\
      Ausgaben & 3.384.184.302,47 & 1.472.766.866,42
    \end{tabular}
  \end{center}
Es fällt auch auf, dass gegenüber den digitalen Haushaltsdaten von 2014 sowie
der veröffentlichten pdf-Version des Doppelhaushalts die Vorzeichen von
Einnahmen und Ausgaben vertauscht sind. Diese und Fragen zu weiteren
Inkonsistenzen in den Daten konnten während der Projektlaufzeit nicht geklärt
werden. 
\end{quote}

Da in der Datei \texttt{Ratsinfo\_2015} eine detaillierte Gegenüberstellung von
Einnahmen und Ausgaben nur für 2015 gegeben wird, für Vergleichsjahre aber nur
eine konsumierte Sicht dargestellt ist, im detaillierten Ergebnishaushalt
dagegen in den Planansätzen für die Jahre 2014 bis 2019 Einnahmen und Ausgaben
gegenübergestellt werden, wurde das Redesign auf der Basis der detaillierten
Daten aus den Primärquellen \texttt{ErgHH\_2015} und \texttt{ErgHH\_2016}
ausgeführt, um die Möglichkeiten der visuellen und tabellarischen
Gegenüberstellung von Haushaltsdaten verschiedener Jahre auszuloten.

Im Gespräch am 27.07.2015 wurde auch besprochen, dass für den Prototyp die
Einnahmen und Ausgaben auf der Ebene der Schlüsselprodukte aggregiert werden
sollen, da nur für diese Produktsteckbriefe vorliegen und damit eine
ausreichende Informationsbasis für Erläuterungen zur Verfügung steht, die im
Rahmen der Anforderungserhebungen als hoch priorisiert eingestuft wurden. 

Für eine systematische Transformation der Datenbasis der
\textbf{Finanzhaushalte} sind ähnlich viele Fragen offen, weshalb diese
Problematik im Projekt nicht in Angriff genommen wurde.

\section{RDF Data Cube -- Konzeptionelle Vorbemerkungen}

Im weiteren Text wird davon ausgegangen, dass die grundlegenden Konzepte des
RDF Data Cube Ansatzes \cite{RDF-Cube} bekannt sind.  \texttt{qb:} steht wie
üblich für den RDF Cube Namensraum.

Die Datenbasis des Prototyps ist in einzelne \emph{RDF Data Cubes} als Datasets
aufgeteilt, in denen jeweils alle Datensätze (Observations) aus einer Quelle
und zu einem Jahr zusammen mit dem Verweis auf die formale Beschreibung der
Struktur dieser Observations zusammengefasst sind.

Ein \textbf{Datenset} besteht aus
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item einer Serie von RDF Data Cubes mit den Daten für jeweils ein Jahr,
\item einem RDF Graphen \emph{Config}, in dem beschrieben ist, welcher RDF Data
  Cube welchem Jahr zugeordnet ist, sowie
\item RDF Graphen mit dem Produktgraphen, dem Produktmodell, den
  Produktbeschreibungen und der Dataset-Beschreibung der RDF Data Cubes.
\end{itemize}

\subsection{RDF Data Cubes und deren Beschreibung}

Ein RDF Data Cube enthält \emph{ein DataSet} (eine Instanz des RDF-Typs
\texttt{qb:DataSet}) sowie gleichartig strukturierte \emph{Observations}
(Instanzen vom RDF-Typ \texttt{qb:Observation}), die alle einer gemeinsamen
\emph{Modellstruktur} für die Datenerfassung folgen, deren Beschreibung sowohl
syntaktisch als auch semantisch als eine \emph{DataStructureDefinition} über
das Prädikat \texttt{qb:structure} des DataSets referenziert ist.  Im folgenden
Code-Beispiel ist der Zusammenhang zwischen einer Observation
\texttt{ihrdata:EH\_15G\_Plan14-Bezug1100111101} und dem Dataset
\texttt{ihrds:EH\_15G\_Plan14} aus einem unserer Cubes prototypisch
dargestellt.
\begin{code}
ihrds:EH\_15G\_Plan14 a qb:DataSet ;\+\\
  rdfs:label {\dq}Haushaltsdaten 2015 der Stadt Leipzig ...{\dq}@de ;\\
  rdfs:comment {\dq}...{\dq}@de ;\\
  dct:source {\dq}Dezernat für Finanzen der Stadt Leipzig{\dq} ;\\
  qb:structure ihr:DSDShort .\-\\[6pt]
ihrdata:EH\_15G\_Plan14-Bezug1100111101 a qb:Observation ; ... \+\\
  qb:dataSet ihrds:EH\_15G\_Plan14 . 
\end{code}

Um statistische Vergleichbarkeit zu erreichen, folgt eine zusammengehörende
Serie von solchen \emph{DataSets} derselben Modellstruktur, also derselben
\emph{DataStructureDefinition}, die im Fall des Prototyps die URI
\texttt{ihr:DSDShort} hat und in der Datei \texttt{HaushaltLeipzigCube.ttl}
definiert ist, die wir uns nun genauer anschauen wollen.

Eine \emph{DataStructureDefinition} beschreibt ein RDF-Schema, das seinerseits
das RDF-Schema der Observations beschreibt. Die Beschreibung dieser
Beschreibung (Metamodellebene) setzt dabei konsequent auf den (Meta)-Konzepten
von RDF-Modellen \cite{RDFS} wie \texttt{rdfs:subClassOf} und
\texttt{rdfs:subPropertyOf} auf.  Eine \emph{DataStructureDefinition} besteht
aus einer Menge von Instanzen vom RDF-Typ \texttt{qb:ComponentSpecification},
die der \emph{DataStructureDefinition} über das Prädikat \texttt{qb:component}
zugeordnet sind und mit denen die in den Observations verwendeten
\emph{Prädikate} genauer beschrieben werden. Hierbei wird ein besonderes
syntaktisches Moment von RDF ausgenutzt -- Prädikate einer Ebene können auf
einer Metaebene selbst \emph{Subjekt} von Beschreibungen sein. 

\subsection{Optional: ComponentSpecification und ComponentProperties}

Um solche Prädikate zu verschiedenen Prädikatklassen zusammenzufassen, wird ein
weiteres Indirektionsprinzip angewendet, mit dem Vererbungsstrukturen in RDF
modelliert werden: Über das RDF-Oberprädikat \texttt{qb:componentProperty} ist
einer \emph{ComponentSpecification} eine Instanz vom RDF-Obertyp
\texttt{qb:ComponentProperty} zugeordnet, von denen es verschiedene
Unterprädikate mit zugehörigen Subtypen als Wertebereich (Range) gibt:
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item \texttt{qb:dimension} mit Wertebereich \texttt{qb:DimensionProperty},
\item \texttt{qb:attribute} mit Wertebereich \texttt{qb:AttributeProperty},
\item \texttt{qb:measure} mit Wertebereich \texttt{qb:MeasureProperty}.
\end{itemize}
Im folgenden Beispiel ist in der DataStructureDefinition \texttt{ihr:DSDShort}
eine ComponentSpecification \texttt{ihr:jahrComponent} definiert, die
ihrerseits eine spezielle DimensionProperty \texttt{ihr:jahr} definiert, die
den Wertebereich \texttt{xsd:gYear} hat und als Prädikat in Observations
verwendet werden kann.
\begin{code}
ihr:DSDShort a qb:DataStructureDefinition ;\+\\
  rdfs:label {\dq}Data Structure Definition für den Leipziger Haushalt{\dq}@de
  ;\\ 
  qb:component ihr:jahrComponent .\-\\[6pt]
ihr:jahrComponent a qb:ComponentSpecification ;\+\\
  rdfs:label {\dq}Jahr-Component{\dq}@de ;\\
  qb:dimension ihr:jahr .\-\\[6pt]
ihr:jahr a rdf:Property, qb:DimensionProperty ;\+\\
  rdfs:label {\dq}Jahr{\dq}@de ;\\
  rdfs:range xsd:gYear .
\end{code}
Jeder \emph{ComponentSpecification} ist auf diese Weise eine
\emph{ComponentProperty} zugeordnet, die zu einer der drei definierten
Unterklassen gehören kann, was daran zu erkennen ist, welches der Prädikate
\texttt{qb:dimension}, \texttt{qb:attribute} oder \texttt{qb:measure} in der
Definition verwendet wird.  

Diese auf den ersten Blick etwas umständliche Indirektion macht sich
erforderlich, weil RDF nur 3-Wort-Sätze kennt.  Explizite URIs für
\emph{ComponentSpecifications} können durch „blank nodes“ umgangen werden,
allerdings folgen wir der Empfehlung, „blank nodes“ aus anderen syntaktischen
Gründen konsequent zu vermeiden.  

\subsection{Component Properties}

Wichtig für das weitere Verständnis der Struktur der Observations sind allein
die \emph{ComponentProperties} in ihren drei Typ-Ausprägungen als
\emph{DimensionProperties}, \emph{AttributeProperties} und
\emph{MeasureProperties}.  Jede \emph{ComponentProperty} ist insbesondere eine
\texttt{rdf:Property} mit den Prädikaten \texttt{rdfs:label},
\texttt{rdfs:comment} und \texttt{rdfs:range}.

Als \texttt{rdfs:range} können standardmäßige RDF-Typbezeichner-Klassen
verwendet werden.  Oft müssen aber für spezielle Modelle weitere Klassen
definiert werden, insbesondere als Wertebereich für \emph{DimensionProperties}.
Für derartige Definitionen wurde das Konzept des \texttt{qb:mea\-sure\-Type}
entwickelt, um einen generischen Rahmen für entsprechende Typklassen zu
entwickeln.  Dieses Konzept kommt bei uns derzeit nicht zum Einsatz.

Für die eingeführten Properties sind neben syntaktischen auch semantische
Aspekte zu definieren. Dies erfolgt mit dem Prädikat \texttt{qb:concept}, über
welches jeder ComponentProperty (und damit auch jeder der drei möglichen
UnterProperties) eine formal definierte Semantik aus geeigneten Konzeptwerken
zugeordnet werden kann.  Im IHR-Modell wird hierfür konsequent das im
Statistikbereich inzwischen etablierte SDMX-Vokabular \cite{SDMX} referenziert.

\section{Zur Struktur unserer Daten}

\subsection{Die Struktur unserer RDF Data Cubes}

Jeder unserer RDF Data Cubes enthält eine Menge von Observations (jeweils aus
einer spezifizierten Primärquelle zu einem Jahr) zusammen mit der zugehörigen
DataSet-Definition und einer Beschreibung des RDF-Graphen als Instanz von
\texttt{owl:Ontology}.  Dazu sind zwei Namensraum-Präfixe
\begin{itemize}
\item \texttt{ihrdata: <http://haushaltsrechner.leipzig.de/Data/Observation/>}
  und 
\item \texttt{ihrds: <http://haushaltsrechner.leipzig.de/Data/Dataset/>}
\end{itemize}
definiert, die als Präfixe für URIs der Observations (\texttt{ihrdata})
bzw.\ des Datasets (\texttt{ihrds}) dienen.  

Die Bezeichnungen des RDF Graphen, des dort enthaltenen Datasets und der
einzelnen Observations folgen einem einheitlichen Muster, das von einer
\emph{Kennung} des Cubes ausgeht.  Für die Kennung \texttt{EH\_15G\_Plan14}
(Ergebnishaushalt Plandaten 2014, extrahiert aus den Haushaltsdaten 2015/16,
die uns Ende Juli 2015 übergeben wurden) lauten die URIs wie folgt:
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item \texttt{http://haushaltsrechner.leipzig.de/Data/EH\_15G\_Plan14/} ist die
  URI des RDF Graphen, der auch als Turtle-Datei \texttt{EH\_15G\_Plan14.ttl}
  im git-Repo gespeichert ist;
\item \texttt{ihrds:EH\_15G\_Plan14} ist die URI des Datasets und 
\item \texttt{ihrdata:EH\_15G\_Plan14-Bezug1100111101} ist die URI einer
  Observation, die sich aus der gewählten Kennung und der Produktnummer -- in
  diesem Fall eines Schlüssel"|pro"|dukts -- zusammensetzt, auf die sich die
  jeweilige Observation bezieht.

  Da es in jedem Dataset zu jedem Produkt nur einen Datensatz gibt, wird auf
  diese Weise die eindeutige Referenzierbarkeit der Observations auch über die
  Grenzen des jeweiligen Datasets hinaus gewährleistet.
\end{itemize}
Unter der URI des RDF Graphen ist die genaue Primärdatenquelle auch noch einmal
als \texttt{rdfs:comment} angegeben. 

Eine \emph{Observation} hat typischerweise folgende Struktur:
\begin{code}
ihrdata:EH\_15G\_Plan14-Bezug1100111101\+\\
    ihr:relatesTo ihr:Bezug1100111101 ;\\
    ihr:jahr {\dq}2014{\dq};\\
    ihr:kategorie ihr:Ergebnishaushalt ;\\
    ihr:ein {\dq}2341177.24{\dq}; ihr:aus {\dq}-153900{\dq};\\
    ihr:waehrung dbpedia:Euro ;\\
    qb:dataSet ihrds:EH\_15G\_Plan14 ;\\
    a qb:Observation .
\end{code}
Die einzelnen Prädikate sind in der \emph{DatasetDefinition}
\texttt{ihr:DSDShort} definiert, die im DataSet \texttt{ihrds:EH\_15G\_Plan14}
referenziert wird:
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item \texttt{ihr:relatesTo} -- eine \emph{DimensionProperty}, die auf die
  Produktnummer verweist, auf welche sich die \emph{Measure} bezieht,
\item \texttt{ihr:jahr} -- eine \emph{DimensionProperty}, die auf das Jahr
  verweist, auf welches sich die \emph{Measure} bezieht\footnote{Der Range
    dieser Property ist \texttt{xsd:gYear}, allerdings wird auf die
    Range-Angabe als Datentyp in den einzelnen Cubes verzichtet, da diese
    Angaben beim Ontowiki-Import aktuell falsch behandelt werden.},
\item \texttt{ihr:kategorie}  -- eine \emph{DimensionProperty}, die auf den
  Haushalttyp verweist, auf welchen sich die \emph{Measure} bezieht,
\item \texttt{ihr:ein}, \texttt{ihr:aus} -- zwei \emph{MeasureProperties},
  unter denen die Einnahmen und Ausgaben zu diesem Sachverhalt zahlenmäßig als
  \texttt{xsd:decimal} erfasst sind, 
\item \texttt{ihr:waehrung} -- eine \emph{AttributeProperty}, die angibt, auf
  welche Einheit sich die Maßzahlen beziehen.  Wert dieser Property ist in
  allen Fällen \texttt{dbpedia:Euro}, eine
  Referenz\footnote{\url{http://dbpedia.org/resource/Euro}} auf die Definition
  der Währungseinheit „Euro“ in der weit verbreiteten
  Dbpedia-Ontologie\footnote{\url{http://wiki.dbpedia.org/use-cases/multi-domain-ontology}}.
\end{itemize}
In jedem RDF Data Cube sind zusammen mit einer Observation zu einem Knoten im
Produktbaum auch zu jedem Vorgängerknoten bis hinauf zum Wurzelknoten
\texttt{ihr:}\emph{Kennung}\texttt{-Top} je eine Observation enthalten.
Einnahmen und Ausgaben in einer Observation zu einem Knoten im Inneren des
Produktbaums ergeben sich jeweils als Summe der Einnahmen bzw.\ Ausgaben aller
Kindknoten zu diesem Knoten.  \textbf{Die Einnahmen und Ausgaben sind also auf
  allen Ebenen des Produktbaums aus den Angaben in den Blättern kumuliert
  vorberechnet.}

\subsection{Das Produktmodell}

Wie bereits im Abschnitt „Die Datenlage“ erläutert, wird unser Produktmodell
der Systematik des Ergebnishaushalts in einem \textbf{Produktgraphen}
beschrieben, in welchem die genauere Charakterisierung der einzelnen Knoten
dieses Graphen als \textbf{Produktmodell} formalisiert ist.  Beide liegen als
RDF-Graphen im Turtle-Format vor, der Produktgraph in der Datei
\texttt{NeuerProduktgraph.ttl} und das Produktmodell in der Datei
\texttt{NeuesProduktModell.ttl}.

Das Produktmodell umfasst die vier Ebenen Produktbereiche, Produktgruppen,
Produktuntergruppen und Schlüsselprodukte.  Für jede dieser vier Ebenen ist ein
RDF-Typ definiert. Die URIs der Instanzen des jeweiligen Typs werden aus einem
typspezifischen Präfix und einer ID in der Form \texttt{ihr:<Präfix><ID>}
gebildet.  Die entsprechenden Informationen wurden für den Ergebnishaushalt aus
verschiedenen Quellen extrahiert und mit dem Produktplan
(S.~686\,ff. Haushaltsplan 2015/16, Band~1) abgeglichen.

Die Details sind in der folgenden Tabelle zusammengestellt.
\begin{center}
  \begin{tabular}{rlll}
    Anzahl & Ebene & Präfix & RDF-Typ \\\hline
    32 & Produktbereiche & PrBer & \texttt{ihr:PrBer}\\
    92 & Produktgruppen & PrGr & \texttt{ihr:PrGr} \\
    127 & Produktuntergruppen & PrUGr & \texttt{ihr:PrUGr} \\
    282 & Schlüsselprodukte & Bezug & \texttt{ihr:Schluesselprodukt}\\
  \end{tabular}
\end{center}
Hinzu kommt der Wurzelknoten \texttt{ihr:Top} von der RDF-Oberklasse
\texttt{ihr:Node}, zu der alle Knoten des Produktbaums gehören.  Die
Beziehungen zwischen den Elementen benachbarter Ebenen sind als Kanten des
(gerichteten) Produktgraphen durch das Prädikat \texttt{ihr:hasChild}
beschrieben.

Im Redesign wurden die Schlüsselprodukte konsequent von den
\textbf{PSP-Elementen} getrennt und für letztere ein weiterer RDF-Typ
\texttt{ihr:PSP-Element} eingeführt, der über ein Prädikat
\texttt{ihr:belongsTo} einem Schlüsselprodukt zugeordnet werden kann.  Damit
besteht in Zukunft die Möglichkeit, die Haushaltsdaten nicht nur auf der Ebene
der Schlüsselprodukte zu kumulieren, sondern auch noch den Bezug zur Ebene der
PSP-Elemente genauer darzustellen.  Dies ist im aktuellen Prototyp allerdings
nicht umgesetzt, sondern nur als RDF Graph \texttt{PSP-Elemente.ttl} im
Turtle-Format als Erweiterung des Produktmodells in den Daten enthalten.

Zu den drei Ebenen Produktbereich, Produktgruppe und Produktuntergruppe liegen
typischerweise Informationen in folgender Form vor:
\begin{code}
  ihr:PrUGr7520 a ihr:PrUGr ;\+\\
  rdfs:label {\dq}Schadensereignisse Bau- und Grundstücksordnung{\dq}@de ;\\
  ihr:BezeichnungStadt {\dq}Schadensereignisse Bau- und Grundstücksordnung{\dq}
  ;\\ 
  ihr:hatStadtId {\dq}7520{\dq} .
\end{code}

Hierbei sind den einzelnen Prädikaten folgende Informationen als Werte
zugeordnet:
\begin{itemize}
\item \texttt{ihr:PrUGr7520} die URI des Produkts, die sich in diesem Fall
  einer Produktuntergruppe aus dem Präfix \texttt{ihr:PrUGr} und der ID der
  Untergruppe in der Stadtsystematik zusammensetzt,
\item \texttt{ihr:PrUGr} der RDF-Typ des Produkts,
\item \texttt{rdfs:label} eine aus den Stadtdaten entnommene und
  ggf. korrigierte oder aus anderen Quellen konsolidierte Bezeichnung des
  Produkts,
\item \texttt{ihr:BezeichnungStadt} die aus den Stadtdaten übernommene genaue
  Bezeichnung mit allen Punkten, Abkürzungen und Sinnentstellungen, die sich
  aus den Größenbeschrän"|kungen der Felder in der Primärquelle ergeben. Diese
  Bezeichnung dient bei der Suche in Primärdaten als Fremdschlüssel, um Bezüge
  zwischen verschiedenen Datenquellen aufzudecken.
\item \texttt{ihr:hatStadtId} die Referenznummer des Produkts in den Stadtdaten.
\end{itemize}
Letzteres ist für Produktbereiche, Produktgruppen und Produktuntergruppen
identisch mit der aus der Stadtsystematik inferierten ID, für Schlüsselelemente
und PSP-Elemente wird die ID durch Entfernen der Punkte auf einen reinen
Zahlenwert reduziert -- in diesem Fall ist der Wert des Prädikats
\texttt{ihr:hatStadtId} die ursprüngliche Referenz mit Punkten.

Schlüsselelemente enthalten weitere Informationen wie in folgendem Beispiel:
\begin{code}
  ihr:Bezug1100111102 a ihr:Schluesselprodukt ;\+\\
  rdfs:label {\dq}Leitungshilfe und Unterstützung{\dq}@de ;\\
  ihr:BezeichnungStadt {\dq}Leitungshilfe und Unterstützung{\dq} ;\\
  ihr:hatStadtId {\dq}1.100.11.1.1.02{\dq} ;\\
  ihr:hatGrad {\dq}2{\dq} ;\\
  ihr:zumAmt ihr:Amt011 .
\end{code}

wobei 
\begin{itemize}
\item \texttt{ihr:hatGrad} den finanziellen Gestaltungsspielraum der Kommune
  bei diesem Schlüssel"|produkt angibt und 
\item \texttt{ihr:zumAmt} eine Referenz auf eine URI des Amts entsprechend der
  Ämterübersicht  (S. 634\,ff. Haushaltsplan, Band 1) ist, welchem dieses
  Schlüsselprodukt zugeordnet ist. 
\end{itemize} 
Der \textbf{Gestaltungsspielraum} $g$ ist eine rationale Zahl im Bereich $1\le
g\le 3$, wobei
\begin{center}
  $1$ für nicht beeinflussbar, $2$ für bedingt beeinflussbar und $3$ für stark
  beeinflussbar 
\end{center}
steht. Da $g$ in der Primärquelle
\texttt{Produktplan\_2015\_mit\_Spielraumangaben} teilweise nicht direkt den
Schlüsselprodukten zugeordnet war, sondern nur verschieden ausgezeichneten
Unterprodukten, sind die Werte $g$ für einige Schlüsselprodukte interpoliert
und dann auch nicht mehr ganzzahlig.  Da die Gestaltungsspielräume für einzelne
Knoten höherer Ebenen im Produktgraphen sowieso auf eine noch zu bestimmende
Weise aus den Gestaltungsspielräumen der Kindknoten zu berechnen sind, ist
diese Setzung naheliegend.  Eine solche Interpolation wurde allerdings im
Projekt nicht durchgeführt, womit Spielraumangaben allein für die Ebene der
Schlüsselprodukte vorliegen und in den jeweiligen Produktbeschreibungen mit
angegeben werden. 

\subsection{Der Produktgraph}

Zur Aufstellung einer ersten Version des Produktgraphen wurden alle Zeilen mit
10-stelligen PSP-Nummern (Schlüsselprodukte) aus der Datei
\texttt{HH2014/EH\_14Ratsinfo.csv} extrahiert, aus ihnen die Verbindungen von
Produktbereich, Produktgruppe, Produktuntergruppe und Schlüssel"|pro"|dukt
entnommen und mit dem Prädikat \texttt{ihr:hasChild} beschrieben.

Ein typischer Eintrag sieht wie folgt aus
\begin{code}
  ihr:PrBer42 ihr:hasChild ihr:PrGr421, ihr:PrGr424 .
\end{code}

und ist mit Verweis auf die obigen Ausführungen zum Produktmodell weitgehend
selbsterklärend. Dieser RDF Graph dient dazu, die Beziehungen zwischen den
verschiedenen Einheiten auf der Ebene der URIs darzustellen.  Er wurde im
weiteren Projektverlauf mehrfach mit anderen Quellen abgeglichen und auf diese
Weise konsolidiert. 

\section{Die Datentransformation der Primärdaten}

Dem Projekt wurden folgende Primärdaten in Form von Exceldateien zur Verfügung
gestellt, die aus dem SAP-System des Dezernats für Finanzen der Stadt Leipzig
extrahiert wurden:
\begin{itemize}\raggedright
\item Zu Projektbeginn im Oktober 2014 Plandaten zum Haushaltsansatz 2014,
  siehe Verzeichnis\footnote{Die Primärdaten sind nicht Teil des finalen
    Releases.} \texttt{Primaerdaten/HH2014},
\item im Mai 2015 Plandaten zum Haushaltsansatz 2015, siehe Verzeichnis
  \texttt{Primaerdaten/HH2015-1} und
\item Ende Juli 2015 Plandaten zu den Haushaltsansätzen 2015 und 2016, siehe
  Verzeichnis \texttt{Primaerdaten/HH2015-2}.
\end{itemize}
Diese Excel-Dateien wurden in der Regel nach folgendem Schema aufbereitet:
\begin{itemize}
\item Umwandlung der Excel-Datei in eine csv-Datei,
\item Extraktion relevanter Datensätze für jeweils ein Jahr über das Kommando
  \texttt{grep}, das Zeilen nach vorgegebenem Muster (etwa „Planansatz2017“)
  aus der csv-Datei auswählt, und
\item Transformation dieser Daten in RDF-Graphen mit verschiedenen
  Perl-Skripten aus dem Verzeichnis \texttt{Daten/Werkbank}, siehe
  Abschnitt~5.4.
\end{itemize}

\subsection{Verzeichnis \texttt{Primaerdaten/HH2014}}
Dieses Verzeichnis enthält die zum Projektbeginn im Oktober 2014 übergebenen
Plandaten zum Haushaltsansatz 2014.
\begin{itemize}
\item \texttt{ErgHH\_PB11\_2014}

Detaillierte Planwertdaten zum Produktbereich 11 des Ergebnishaushalts für die
Jahre 2013 bis 2017. 

\item \texttt{FinHH} 

Datensätze zum Finanzhaushalt für die Jahre 2013 bis 2017.

\item \texttt{Ratsinfo} 

Datensätze mit Jahresvergleichen (1128 Datensätze zum Ergebnishaushalt, 3947
Datensätze zum Finanzhaushalt)
\end{itemize}
Die Datensätze aus \texttt{Ratsinfo} wurden zur weiteren Verarbeitung in
die Dateien 
\begin{quote}
  \texttt{EH\_14Ratsinfo.csv} (Datensätze zum Ergebnishaushalt) und\\
  \texttt{FH\_14Ratsinfo.csv} (Datensätze zum Finanzhaushalt)
\end{quote}
separiert. 

\subsection{Verzeichnis \texttt{Primaerdaten/HH2015-1}}
Dieses Verzeichnis enthält die im Mai 2015 übergebenen Plandaten zum
Haushaltsansatz 2015
\begin{itemize}
\item \texttt{ErgHH\_1} 

Detaillierte Planwertdaten zum Ergebnishaushalt für die Jahre 2014 bis 2018
sowie Rechnungsendbeträge 2013.
\item \texttt{FinHH\_lfd\_Verwaltungsteaetigkeit} 

Datensätze zum Finanzhaushalt aus laufender Verwaltungstätigkeit für die Jahre
2014 bis 2018 sowie Rechnungsendbeträge 2013.
\item \texttt{invest\_F8} 
\end{itemize}
Transformationen dieser Datensätze wurden mit Blick auf die später als
\texttt{HH2015-2} zur Verfü"|gung gestellten aktuelleren Daten ähnlicher
Struktur nicht weiterverwendet und sind deshalb auch nicht mehr im git-Repo
enthalten.

\subsection{Verzeichnis \texttt{Primaerdaten/HH2015-2}}
Dieses Verzeichnis enthält die Ende Juli 2015 übergebenen Plandaten zum
Haushaltsansatz 2015 und 2016
\begin{itemize}
\item \texttt{ErgHH\_2015} und \texttt{ErgHH\_2016} 

Detaillierte Planwertdaten zum Ergebnishaushalt für die Jahre 2014 bis 2019
sowie Rechnungsendbeträge 2013 und 2014.
\item \texttt{FinHH\_lfd.Vw\_2015} und \texttt{FinHH\_lfd.Vw\_2016}

Datensätze zum Finanzhaushalt aus laufender Verwaltungstätigkeit für die Jahre
2014 bis 2019 sowie Rechnungsendbeträge 2013 und 2014.
\item \texttt{invest\_2015} und \texttt{invest\_2016} 

Datensätze zum Investitionshaushalt für die Jahre 2014 bis 2019 sowie
Rechnungsergebnisse 2013 und 2014.
\item \texttt{Ratsinfo\_2015} und \texttt{Ratsinfo\_2016} 

Datensätze mit Jahresvergleichen zum Ergebnishaushalt und zum Finanzhaushalt
\end{itemize}
Die Datensätze aus \texttt{ErgHH\_2015} und \texttt{ErgHH\_2016} wurden zur
weiteren Verarbeitung in die Dateien
\begin{center}
  \texttt{EH\_15G\_Plan<j>.csv} mit $j\in \{14,15,16,17,18,19\}$
\end{center}
separiert.  Die Plandaten zu einem Jahr, das in beiden Dateien erfasst ist,
waren identisch, so dass hier keine weitere Unterscheidung erforderlich ist.

Die Datensätze zum Ergebnishaushalt aus \texttt{Ratsinfo\_2015} und
\texttt{Ratsinfo\_2016} wurden zur weiteren Verarbeitung
  in die Dateien \texttt{EH\_15Ratsinfo.csv} und \texttt{EH\_16Ratsinfo.csv}
separiert.  Hierbei ist zu beachten, dass in den Ratsinfo-Dateien nur für die
Daten des jeweiligen Jahrs nach Einnahmen und Ausgaben unterschieden wird, die
Daten der Folgejahre dagegen nur in konsumierter Sicht vorliegen, wo Einnahmen
und Ausgaben zu einer Zahl zusammengezogen sind.  Deshalb können aus einer
solchen Datei auch nur Einnahmen und Ausgaben für das jeweils aktuelle Jahr
entnommen werden.

\subsection{Transformation der csv-Jahresdateien}

Mit Blick auf die unbefriedigende Datenlage, immer wieder geänderte Formate und
ungeklärte Inkonsistenzen in den Primärdaten konnte im Rahmen des Projekts kein
konsolidierter Transformationsprozess spezifiziert werden.  Die im finalen
Release ausgelieferten Transformationswerkzeuge in der Skriptsprache „Perl“
\begin{itemize}
\item \texttt{parseErgHH.pl} -- Parser-Routinen für csv-Dateien zum
  Ergebnishaushalt sowie 
\item \texttt{parseFinHH.pl} -- Parser-Routinen für csv-Dateien zum
  Finanzhaushalt 
\end{itemize}
enthalten die gesammelten Best Practise Erfahrungen zu den ausgeführten
Transformation und zeigen dem Profi, wie Transformationen innerhalb des
Projekts ausgeführt wurden.   Mit Blick auf fehlende Spezifikationen sind diese
Werkzeuge zu keinem speziellen Zweck einsetzbar, sondern werden nur „as is“
ausgeliefert.  

In jedem Fall wird davon ausgegangen, dass in einem Vorprozess aus den ins
csv-Format verwandelten Primärdaten die Datensätze zu den einzelnen Jahren in
separate csv-Dateien extrahiert wurden, die dann mit einem Perl-Skript
weiterverarbeitet werden.

Im Transformationsprozess für die Plandaten aus dem Ergebnishaushalt des
jeweiligen Jahres werden die Zahlen aus den Spalten „Einnahmen“ und „Ausgaben“
sowie die PSP-Nummer übernommen und wie folgt weiterverarbeitet: 
\begin{itemize}
\item Aus der PSP-Nummer werden die zugehörigen URIs von „Schlüsselprodukt“,
  „Produktuntergruppe“, „Produktgruppe“ und „Produktbereich“ generiert.
\item Die Zahlen aus den Spalten „Einnahmen“ und „Ausgaben“ werden in das
  internationale Zahlenformat transformiert.
\item Diese Zahlen werden auf einem Hash mit den jeweiligen URIs als Schlüssel
  auf jeder Ebene des Produktbaums bis hin zum Wurzelknoten aggregiert.
\item Der Hash wird ausgewertet, eine Observation pro Schlüssel erzeugt und als
  RDF Cube abgespeichert.
\end{itemize}
Der RDF Cube hat denselben Namen wie die Quelle, aus der er erzeugt wurde.  

Für den aktuellen Haushalt wird mit der Cube-Serie \texttt{EH\_15G\_Plan*}
gearbeitet, als zweite Serie steht \texttt{EH\_*Ratsinfo} zur Verfügung.  Die
Datenbasis des Prototyps kann in der Datei \texttt{Config.ttl} konfiguriert
werden.


\begin{thebibliography}{xxx}
\bibitem{RDFS} RDF Schema 1.1.  W3C Recommendation 25 February 2014.
  \url{http://www.w3.org/TR/rdf-schema/}.
\bibitem{RDF-Cube} The RDF Data Cube Vocabulary.  W3C Recommendation 16 January
  2014.  \url{http://www.w3.org/TR/vocab-data-cube/}.
\bibitem{SDMX} The Statistical Data and Metadata Exchange (SDMX) Initiative.
  \url{http://www.sdmx.org}.
\end{thebibliography}

\end{document}
